
\medskip 

Le document ci-dessous indique les tarifs postaux pour un envoi depuis la France métropolitaine d'une lettre ou d'un paquet en mode \og lettre prioritaire \fg. 

Ces tarifs sont fonction du poids de la lettre.

\begin{center} 

\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(10,2)
\psframe(10,2)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](4,2)
\rput(2,1){LETTRE PRIORITAIRE}\rput(7,1){service urgent d’envoi de courrier}
\end{pspicture} 
\end{center}

\setlength\parindent{6mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] \textbf{Pour les envois vers :} La France, Monaco, Andorre et secteurs postaux (armée). Complément d’affranchissement aérien vers l'Outre-mer pour les envois de plus de 20~g 
\item[$\bullet~~$] \textbf{Service universel:} Jusqu'à 2~kg 
\item[$\bullet~~$] \textbf{Délai:} J + 1,  indicatif 
\item[$\bullet~~$] \textbf{Dimensions:} Minimales : $14 \times 9$ cm, maximales : L + l + H = 100 cm, avec 

L $< 60$ cm 
\item[$\bullet~~$] \textbf{Complément aérien :} 
		\begin{itemize}
			\item Vers zone OM1 : Guyane, Guadeloupe, Martinique, La Réunion, St Pierre et Miquelon, St-Barthélémy, St-Martin et Mayotte : 0,05~\si{\EuRo}{} par tranche de 10~g. 
			\item Vers zone OM2 : Nouvelle-Calédonie, Polynésie française, Wallis-et~Futuna, TAAF. : 0,11~\si{\EuRo}{} par tranche de 10~g
		\end{itemize}
		 \item[$\bullet~~$] \textbf{Exemple de complément :} Pour un envoi de 32~g vers la Guadeloupe : 1,10\si{\EuRo}{} + $4 \times 0,05$\si{\EuRo}{} = 1,3\si{\EuRo}. 
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|l *{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
\multicolumn{2}{|c|}{POIDS JUSQU'À}&TARIFS NETS\\ \hline
20~g	&     	&0,66\si{\EuRo} \\ \hline  
50~g	&     	&1,10\si{\EuRo} \\ \hline   
100~g	&     	&1,65\si{\EuRo} \\ \hline   
250~g	&     	&2,65\si{\EuRo} \\ \hline   
500~g	&     	&3,55\si{\EuRo} \\ \hline   
1~kg	&     	&4,65\si{\EuRo} \\ \hline   
2~kg	&     	&6,00\si{\EuRo} \\ \hline   
3~kg	&   	&7,00O\si{\EuRo} \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}   

\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi le coût d'un envoi vers la France Métropolitaine, en \og lettre prioritaire \fg, d'une lettre de 75~g est de 1,65\si{\EuRo}. 
\item Montrer que le coût d'un envoi à Mayotte, en \og lettre prioritaire \fg, d'une lettre de 109~g est de 3,20~\si{\EuRo}. 

\textbf{Dans cette question ci-dessous, il sera tenu compte de toute trace de réponse même incomplète dans l'évaluation.}
 
\item Au moment de poster son courrier à destination de Wallis-et-Futuna, Loïc s'aperçoit qu'il a oublié sa carte de crédit et qu'il ne lui reste que 6,76~\si{\EuRo}{} dans son porte-monnaie. 

Il avait l'intention d'envoyer un paquet de 272 g, en \og lettre prioritaire \fg. 

Peut-il payer le montant correspondant ? 
\item Le paquet a les dimensions suivantes : L = 55~cm l = 30~cm et h = 20~cm. Le guichetier de l'agence postale le refuse. Pourquoi ? 
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

